# Авторизация

## Описание процесса авторизации

![Демонстрация авторизации](./images/main/auth.gif)

![Схема процесса авторизации](./images/main/auth.png)

Авторизация в системе происходит с помощью протокола [OAuth](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/oauth-2-ru). 

::: tip
В рамках данной статьи будет описана авторизация с помощью **кода авторизации (authorization code flow)**. Этот способ подходит для серверных приложений.
:::

![](./images/oauth/Authorization-Code-Flow-Russian@2x.png)

_Диаграмма из [статьи про OAuth от DigitalOcean](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/oauth-2-ru)_

1. Пользователь переходит на веб-сайт, нажимает на кнопку "Войти". После нажатия на нее он переходит на страницу с формой для ввода логина и пароля.
2. После ввода логина и пароля приложение авторизует пользователя, создается код авторизации.
3. Авторизационный сервер переадресовывает пользователя обратно в приложение с кодом авторизации.
4. Приложение запрашивает токен доступа с помощью кода авторизации.
5. Токен доступа получен, можно производить запросы.

## Регистрация приложения
Для начала работы нужно зарегистрировать приложение в системе и получить `client_id` и `client_secret`. Во время регистрации приложения нужно будет указать список адресов, на которые будет перебрасываться пользователь после завершения процесса авторизации.

## Отправка пользователя на сервер авторизации

Для начала веб-сайт должен перенаправить пользователя на сервер авторизации по следующей ссылке:
<pre><code>{{ $page.CORE_URL }}/oauth/authorize?response_type=code&client_id=CLIENT_ID&redirect_uri=CALLBACK_URL</code></pre>

- `CLIENT_ID` - `client_id` приложения
- `CALLBACK_URL` - адрес, на который пользователь будет возвращен после авторизации

У пользователя открывается форма входа, в которой он вводит логин и пароль. В случае успешной авторизации, пользователь переадресовывается на адрес, который был указан вместо `CALLBACK_URL`. К этому адресу добавляется параметр с кодом авторизации: `?code=AUTHORIZATION_CODE`

## Запрос токена по коду авторизации

Для получения токена нужно взять GET-параметр `code` и сделать следующий запрос:

- Метод: `POST`
- URL: <code>{{ $page.CORE_URL }}/oauth/token/</code>
- Заголовок: `Content-Type: application/x-www-form-urlencoded`

**Тело запроса:**

```
client_id=CLIENT_ID
client_secret=CLIENT_SECRET
grant_type=authorization_code
code=CODE
redirect_uri=CALLBACK_URL
```

- `CLIENT_ID` - `client_id` приложения
- `CLIENT_SECRET` - `client_secret` приложения
- `CODE` - код авторизации из GET-параметра
- `CALLBACK_URL` - URL, на который переадресовывался пользователь ранее

В **ответ** придет токен, с помощью которого можно будет выполнять запросы к API:

```json{2}
{
    "access_token": "ACCESS_TOKEN",
    "refresh_token": "REFRESH_TOKEN",
    "expires_in": 36000,
    "token_type": "Bearer",
    "scope": "read write"
}
```

В параметре `expires_in` содержится время в секундах, в течение которого токен будет активен. Для того, чтобы получить новый токен, нужно его обновить - об этом написано ниже.

Пример запроса на CURL:

<div class="language-bash"><pre class="language-json"><code>curl -X POST {{ $page.CORE_URL }}/oauth/token/ \
-H 'content-type: application/x-www-form-urlencoded' \
-d 'client_id=CLIENT_ID&client_secret=CLIENT_SECRET&grant_type=authorization_code&redirect_uri=CALLBACK_URL'
</code></pre></div>

## Получение профиля

Нужно выполнить GET-запрос с авторизационным заголовком, в котором будет находиться токен, полученный на предыдущем шаге:

- Метод: `GET`
- URL: <code>{{ $page.CORE_URL }}/api/v1.0/profile/</code> 
- Заголовок: `Authorization: Bearer ACCESS_TOKEN`

В ответ придет JSON с профилем пользователя. Подробнее о его структуре можно прочесть в <a :href="`${$page.CORE_URL}/docs/redoc/#operation/profile_list`" target="_blank">документации</a>.

## Обновление токена

Для получения нового access token с помощью refresh token нужно выполнить запрос:

- Метод: `POST`
- URL: <code>{{ $page.CORE_URL }}/oauth/token/</code>
- Заголовок: `Content-Type: application/x-www-form-urlencoded`

**Тело запроса:**

```
grant_type=refresh_token
refresh_token=REFRESH_TOKEN
client_id=CLIENT_ID
client_secret=CLIENT_SECRET
```

- `CLIENT_ID` - `client_id` приложения
- `CLIENT_SECRET` - `client_secret` приложения
- `REFRESH_TOKEN` - `refresh_token` полученный при запросе токена ранее

В ответ придет та же самая информация, как и при первом получении токена:

```json{2}
{
    "access_token": "ACCESS_TOKEN",
    "refresh_token": "REFRESH_TOKEN",
    "expires_in": 36000,
    "token_type": "Bearer",
    "scope": "read write"
}
```

## Отзыв токена (выход)

Когда пользователь выходит из приложения, нужно отозвать действующий токен. Это можно с помощью запроса:

- Метод: `POST`
- URL: <code>{{ $page.CORE_URL }}/oauth/revoke_token/</code>
- Заголовок: `Content-Type: application/x-www-form-urlencoded`

**Тело запроса:**

```
token=ACCESS_TOKEN
client_id=CLIENT_ID
client_secret=CLIENT_SECRET
```

- `CLIENT_ID` - `client_id` приложения
- `CLIENT_SECRET` - `client_secret` приложения
- `ACCESS_TOKEN` - токен, полученный ранее

Если ответ пришел с 200 кодом, значит токен успешно отозван.

## Пример кода на Python

Ниже приведен пример сервисных функций по работе с авторизацией UniEnv. Вы можете взять их для использования в своем проекте.

Пример использует фреймворк Django и библиотеку requests для выполнения запросов.

```python
import requests
from django.conf import settings
from django.contrib.auth import login
from django.http import HttpRequest
from django.urls import reverse

from web.models import User  # импортируйте модель пользователя

# В настройках проекта (settings.py) должны быть следующие переменные:
# UNIENV_HOST - хост пользователя
# UNIENV_CLIENT_ID - client id для авторизации
# UNIENV_CLIENT_SECRET - сlient secret для авторизации

UNIENV_HOST = "https://uenv-core.kpfu.ru"


def _get_redirect_uri(request):
    """
    Внутренняя функция для генерации ссылки на Callback URL.
    В вашем проекте должен быть url с названием unienv-auth-callback, 
    который будет отвечать за завершение авторизации.
    """
    return request.build_absolute_uri(reverse("unienv-auth-callback"))


def get_authorization_start_url(request: HttpRequest) -> str:
    """
    1. В вашем проекте должна быть страница, которая переадресует пользователя для начала авторизации.
    Адрес для переадресации сгенерирует эта функция.
    """
    return (
        f"{settings.UNIENV_HOST}/oauth/authorize/?"
        f"response_type=code&"
        f"client_id={settings.UNIENV_CLIENT_ID}&"
        f"redirect_uri={_get_redirect_uri(request)}"
    )


def get_token(request: HttpRequest, code: str) -> str:
    """
    2. После того, как пользователь вернется с кодом авторизации на callback url,
    нужно получить токен с помощью этой функции.
    """
    response = requests.post(
        f"{settings.UNIENV_HOST}/oauth/token/",
        headers={"Content-Type": "application/x-www-form-urlencoded"},
        data={
            "client_id": settings.UNIENV_CLIENT_ID,
            "client_secret": settings.UNIENV_CLIENT_SECRET,
            "grant_type": "authorization_code",
            "code": code,
            "redirect_uri": _get_redirect_uri(request),
        },
    )
    response.raise_for_status()
    response_data = response.json()
    return response_data["access_token"]


def get_profile(token: str) -> dict:
    """
    3. Вместе с токеном запросите профиль
    """
    response = requests.get(f"{settings.UNIENV_HOST}/api/v1.0/profile/", headers={"Authorization": f"Bearer {token}"})
    response.raise_for_status()
    return response.json()


def login_with_unienv_user_profile(request: HttpRequest, unienv_user_profile: dict):
    """
    4. Если с пользовательскими данными все хорошо, 
    вы можете авторизовать пользователя на сайте на базе его данных
    """
    email = unienv_user_profile["email"]
    user, _ = User.objects.get_or_create(email=email)
    login(request, user)
```